\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Handlungsvorschl\"{a}ge, Forderungen\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/papiere/eubsa-swpat0202/forderung/index.de.html}}
\author{Arbeitsgruppe}
\maketitle
\begin{abstract}
Der Richtlinienvorschlag der Europ\"{a}ischen Kommission f\"{u}r die Patentierbarkeit von Software-Innovationen erfordert eine klare Antwort vom Europ\"{a}ischen Parlament, den nationalen Regierungen und anderen Akteuren.  Hier erkl\"{a}ren wir, was unserer Meinung nach zu tun ist.
\end{abstract}

\section*{Folgendes bereitet uns Sorge\label{prob}}

\begin{enumerate}
\item
Das Europ\"{a}ische Patentamt (http://swpat.ffii.org/akteure/epa/index.de.html) (EPA) hat im Widerspruch zum Buchstaben und Geist des geltenden Gesetzes zehntausende von Patenten auf Programm- und Gesch\"{a}ftslogik erteilt, die wir im folgenden ``Logikpatente'' oder ``Softwarepatente'' nennen.

\item
Die Europ\"{a}ische Kommission (EUK) dr\"{a}ngt darauf, diese Patente zu legalisieren und in ganz Europa durchsetzbar zu machen.  Dabei missachtet sie den deutlichen Willen und die wohlbegr\"{u}ndeten Argumente der gro{\ss}en Mehrheit von Software-Fachleuten, Software-Firmen, Informatikern und Wirtschaftswissenschaftlern.

\item
Die EUK gr\"{u}ndet ihren Vorschlag (http://swpat.ffii.org/papiere/eubsa-swpat0202/index.de.html) offenbar auf einen Entwurf der Business Software Alliance (http://swpat.ffii.org/akteure/bsa/index.en.html) (BSA), einer amerikanischen Organisation, die von wenigen gro{\ss}en Herstellern, insbesondere Microsoft, dominiert wird.  Derzeit geh\"{o}ren 60\percent{} der vom EPA erteilten Softwarepatente amerikanischen Firmen.

\item
Softwarepatente konkurrieren mit dem Software-Urheberrecht und f\"{u}hren eher zu einer Enteignung von Software-Autore als zu einem Schutz von deren Eigentum.  Unter zahlreichen einschl\"{a}gigen wirtschaftswissenschaftlichen Studien (http://swpat.ffii.org/archiv/spiegel/wirkung.de.html) gibt es keine, die behauptet, Softwarepatente w\"{u}rden zu besserer Produktivit\"{a}t, Innovation oder Wissensverbreitung beitragen oder in sonstiger Weise der Volkswirtschaft zugute kommen.  Die Patentierbarkeit von Programmlogik, wie von der EUK/BSA vorgeschlagen, f\"{u}hrt ferner zu allerlei Ungereimtheiten (http://swpat.ffii.org/analyse/erfindung/index.de.html) innerhalb des Patentsystems und untergr\"{a}bt zentrale Annahmen, auf denen dieses System beruht.  Im Ergebnis wird dann prinzipiell alles patentierbar, und es kann keine Rechtssicherheit mehr geben.

\item
Die Institutionen des europ\"{a}ischen Patentsystems unterliegen keiner wirksamen demokratischen Kontrolle.  Die Trennung zwischen der gesetzgebenden und der rechtsprechenden Gewalt ist unzureichend.  Insbesondere das EPA hat sich offenbar zu einer Brutst\"{a}tte missbr\"{a}uchlicher und gesetzeswidriger Praktiken entwickelt (http://swpat.ffii.org/akteure/epa/index.de.html).
\end{enumerate}

\section*{Daher empfehlen wir folgende Ma{\ss}nahmen\label{solv}}

\begin{enumerate}
\item
Wir bitten das Europ\"{a}ische Parlament und den Europarat, den Richtlinienvorschlag COM(2002)92 2002/0047 zur\"{u}ckzuweisen.

\item
Wir bitten das Europ\"{a}ische Parlament, geeignete Wege zu finden, um das EPA dazu zu verpflichten, hinsichtlich der Frage der Patentierbarkeit die Pr\"{u}fungsrichtlinien von 1978 (http://swpat.ffii.org/papiere/epo-gl78/index.de.html) oder etwas entsprechendes wieder einzusetzen, um die richtige Auslegung des EP\"{U} wiederherzustellen. 

\item
Wir schlagen vor, dass ein unabh\"{a}ngiges europ\"{a}isches Gericht auf Anrufung durch jeden B\"{u}rger hin jegliche Patente, deren Erteilung prima facie auf einer falschen Auslegung der Patentierbarkeitsbestimmungen des EP\"{U} beruhte, erneut zu pr\"{u}fen, und dass das EPA in solchen F\"{a}llen den ehemaligen Patentinhaber alle Geb\"{u}hren zur\"{u}ckerstatten sollte, die es von ihm kassiert hat. 

\item
Wir bitten die Gesetzgeber der europ\"{a}eischen und nationalen Ebene, den derzeitigen EP\"{U}-Text zu bekr\"{a}ftigen und eine weitere Pr\"{a}zisierung anhand des Vorschlages http://swpat.ffii.org/analyse/epue52/index.de.html zu erw\"{a}gen, soweit dies erforderlich erscheint, um weiteren Fehlauslegungen durch Gerichte vorzubeugen.  

\item
Wir schlagen dem Europ\"{a}ischen Parlament und dem Rat vor, eine Kl\"{a}rung der Grenzen der Patentierbarkeit im Hinblick auf Software und logische Sch\"{o}pfungen durch eine europ\"{a}ische Richtlinie im Sinne des Vorschlags http://swpat.ffii.org/analyse/eurili/index.de.html in Erw\"{a}gung zu ziehen.

\item
Wir fordern, dass jegliche zur Debatte stehende Gesetzesregel (einschlie{\ss}lich Richtlinienentw\"{u}rfe der EUK und durch Richterrecht entstandene Regeln) anhand einer Reihe von Beispielpatenten (http://swpat.ffii.org/analyse/testsuite/index.de.html) daraufhin \"{u}berpr\"{u}ft wird, ob sie zu den erw\"{u}nschten Ergebnissen f\"{u}hrt, ohne Raum f\"{u}r weitere Fehlauslegungen zu lassen.

\item
Wir schlagen dem Europ\"{a}ischen Parlament vor, es m\"{o}ge einen st\"{a}ndigen Ausschuss zur \"{U}berwachung der Grenzen der Patentierbarkeit bilden, um sicher zu stellen, dass Patente nur zu Bedingungen erteilt werden, unter denen sie dem Gemeinwohl dienen.  Dieser Ausschuss sollte aus MdEPs und unabh\"{a}ngigen Fachleuten aus verschiedenen Gebieten wie z.B. Mathematik, Informatik, Naturwissenschaft, Technik, Wirtschaftswissenschaft, Wissenschaftstheorie, Ethik und Recht, bestehen.  Der Anteil der Patentanw\"{a}lte, Patentfunktion\"{a}re oder sonstiger Personen, deren Einkommen und Karriere vom Patentwesen abh\"{a}ngt, sollte in sehr engen Grenzen (z.B. 10-20\percent{}) gehalten werden.  Der Ausschuss sollte alle Regelungsvorschl\"{a}ge f\"{u}r die Patentierbarkeit an Fallbeispielen verifizieren und auf ihre volkswirtschaftliche Wirkung hin und ihre \"{U}bereinstimmung mit den politischen Zielen der Europ\"{a}ischen Gemeinschaft hin untersuchen.  Der Ausshuss w\"{u}rde somit auf die Sorgen eingehen, die vom Rechtsausschuss des Europaparlaments hinsichtlich der Patentqualit\"{a}t beim EPA im Zusammenhang mit der Diskussion des Gemeinschaftspatents in der Verordnung COM(2000)0412 ge\"{a}u{\ss}ert wurden.

\item
Wir schlagen dem Europ\"{a}ischen Parlament vor, es m\"{o}ge einen Untersuchungsausschuss einrichten, um verschiedene Vorw\"{u}rfe von Fehlverhalten seitens der Initiatoren der Software- und Genpatentierungsrichtlinien in EPA und EUK zu untersuchen, wie z.B. ihre enge Zusammenarbeit mit einm begrenzten Kreis von Lobbyisten, ihre sprunghafte Argumentation und ihre offenbare Verachtung demokratischer und rechtsstaatlicher Prinzipien, und Ma{\ss}nahmen vorzuschlagen, durch die Missst\"{a}nde dieser Art f\"{u}r die Zukunft verhindert werden k\"{o}nnen.

\item
Wir erwarten dass solange die Probleme des EPA nicht gel\"{o}st sind jegliche neue Regelung wie z.B. das Gemeinschaftspatent (http://www.eurolinux.org/news/cpat01B/index.en.html) nur ohne Einbeziehung des EPA verwirklicht wird.
\end{enumerate}

\section*{Unterzeichner\label{sign}}

\begin{center}
Harlem D\'{e}sir (http://www.harlemdesir.com) (MdEP, PSF (http://www.parti-socialiste.fr/tic/ps-tic\_2002.php))

Rik Hindriks (Parlamentsabgeordneter, Niederlande, PvdA (http://www.pvda.nl/))

Jan v. Walsem (Parlamentsabgeordneter, Niederlande, Democraten 66 (http://www.d66.nl/))

Clemens H. Cap (Professor der Informatik an der Universit\"{a}t Rostock)

Charles Durand (professor at Universit\'{e} de Technologie de Belfort-Montb\'{e}liard)

Karl-Friedrich Lenz (Prof. Dr. iur., derzeit in Aoyama Gakuin Daigaku.)

Frank Dittmann (Deutsche Gesellschaft f\"{u}r Kybernetik e.V.)

GIRAUD Bernard (SPECIS (http://www.specis.org/))

Rodolphe Quiedeville (Lolix SA (http://www.lolix.com), Vorstand)

Ralf Schw\"{o}bel (Intradat AG (http://www.intradat.com/), Vorstand)

Matthias Schlegel (Phaidros AG (http://www.phaidros.com), Vorstand)

Emanuel Raviart (Easter-Eggs SA (http://www.easter-eggs.com/), Vorstand)

Walter L\"{u}ckemann (Tibosoft GmbH (http://www.tibosoft.de), Vorstand)

Jens Enders (Skyrix GmbH (http://www.skyrix.com/), Vorstand)

Bernhard Reiter und Jan-Oliver Wagner (Intevation GmbH (http://www.intevation.de))

Alan Cox (CTO of Redhat Inc (http://www.redhat.com/), kernel developper, Linux UK (http://www.linux.org.uk/))

Jean-Paul Smets (Nexedi (http://www.nexedi.com/), Vorstand)

Fran\c{c}ois Pelegrini (ABUL.org (http://www.abul.org/brevets/))

Fr\'{e}d\'{e}ric Couchet (APRIL.org (http://www.april.org))

St\'{e}fane Fermigier und Bernard Lang (AFUL.org (http://www.aful.org))

Prof. on. Siegfried Piotrowski (Europa-Klub e.V. (http://www.europaklub.de))

Pascal Ricard und Sylvain Perchaud (Europe Shareware (http://www.europe-shareware.org/))

RA J\"{u}rgen Siepmann und Daniel Riek (Linux-Verband LiVe e.V. (http://www.linux-verband.de))

Georg Greve und Peter Gerwinski (Free Software Foundation Europe (http://www.fsf-europe.org))

PILCH Hartmut und Thomas Winischhofer (FFII.org (http://www.ffii.org/index.de.html))

Xavier Drudis Ferran (Catalan Linux User Group (http://www.caliu.org/))

Jesus Gonz\'{a}lez Baharona (ProInnova.hispalinux.es (http://proinnova.hispalinux.es/))

Anne \O{}stergaard und Erik Josefsson (SSLUG.dk (http://www.sslug.dk))

Luuk Van Dijk (VOSN.NL (http://www.vosn.nl/))
\end{center}
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
